<resources>
    <string name="app_name">Lúpus</string>
    <string name="title_activity_side_menu">SideMenuActivity</string>

    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>

    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="nuvem_de_palavras">Nuvem de Palavras</string>
    <string name="open">Open</string>
    <string name="close">Close</string>
    <string name="o_que_lupus">O que é Lúpus?</string>
    <string name="o_que_causa_lupus">O que causa Lúpus?</string>
    <string name="como_e_diagnosticado">Como é diagnosticado?</string>
    <string name="como_afeta_corpo">Como o Lúpus afeta o corpo?</string>
    <string name="como_vou_melhorar">Como vou melhorar?</string>
    <string name="como_sera_dia_a_dia">Como será meu dia-a-dia?</string>
    <string name="login">Login</string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="card_dentro_activity">Card dentro da activity</string>
    <string name="card_dentro_activity2">OUTRO card dentro da activity</string>


    <!--Session Titles-->
    <string name="title_topic1">O que é Lúpus?\n</string>
    <string name="title_topic2">O que causa Lúpus?\n</string>
    <string name="title_topic3">Como é diagnosticado?\n</string>
    <string name="title_topic3_friendly">Como é diagnos- ticado?\n</string>
    <string name="title_topic4">Como o Lúpus afeta meu corpo?\n</string>
    <string name="title_topic4_friendly">Como afeta meu corpo?\n</string>
    <string name="title_topic5">Como vou melhorar?\n</string>
    <string name="title_topic6">Como será meu dia-a-dia?\n</string>

    <string name="title_topic3_1">Critérios da Sociedade Americana de Reumatologia\n</string>
    <string name="title_topic3_2">FAN - Fator antinuclear\n</string>
    <string name="title_topic3_3">Outros Exames\n</string>
    <string name="title_topic4_1">Riscos aos órgãos internos\n</string>
    <string name="title_topic4_2">Fadiga\n</string>
    <string name="title_topic4_3">Vermelhidão\n</string>
    <string name="title_topic4_4">Sensibilidade à luz\n</string>
    <string name="title_topic4_5">Perda de Cabelo\n</string>
    <string name="title_topic5_1">Orientações gerais e tratamento\n</string>
    <string name="title_topic5_2">Anti-inflamatórios, Corticoides e Imunosupressores\n</string>
    <string name="title_topic5_3">Medicamentos e efeitos colaterais\n</string>
    <string name="title_topic5_4">Comparecimento às consultas e exames\n</string>
    <string name="title_topic5_5">O que fazer se eu piorar?\n</string>
    <string name="title_topic6_1">Visitas ao médico\n</string>
    <string name="title_topic6_2">Dieta\n</string>
    <string name="title_topic6_3">Exercícios\n</string>
    <string name="title_topic6_4">Influência na Gravidez / Fertilidade\n</string>
    <string name="title_topic6_5">Vacinas\n</string>
    <string name="title_topic6_6">Evitar infecções\n</string>
    <string name="title_topic6_7">Álcool, drogas, cigarro e saúde sexual\n</string>




    <!--Card Titles-->
    <string name="title_card_topic1">O que é Lúpus?</string>
    <string name="title_card_topic2">O que causa Lúpus?</string>
    <string name="title_card_topic3">Como é diagnosticado?</string>
    <string name="title_card_topic4">Como o Lúpus afeta meu corpo?</string>
    <string name="title_card_topic5">Como vou melhorar?</string>
    <string name="title_card_topic6">Como será meu dia-a-dia?</string>

    <string name="title_card_topic3_1">Critérios da Sociedade Americana de Reumatologia</string>
    <string name="title_card_topic3_2">FAN - Fator antinuclear</string>
    <string name="title_card_topic3_3">Outros Exames</string>
    <string name="title_card_topic4_1">Riscos aos órgãos internos</string>
    <string name="title_card_topic4_2">Fadiga</string>
    <string name="title_card_topic4_3">Vermelhidão</string>
    <string name="title_card_topic4_4">Sensibilidade à luz</string>
    <string name="title_card_topic4_5">Perda de Cabelo</string>
    <string name="title_card_topic5_1">Orientações gerais e tratamento</string>
    <string name="title_card_topic5_2">Anti-inflamatórios, Corticoides e Imunosupressores</string>
    <string name="title_card_topic5_3">Medicamentos e efeitos colaterais</string>
    <string name="title_card_topic5_4">Comparecimento às consultas e exames</string>
    <string name="title_card_topic5_5">O que fazer se eu piorar?</string>
    <string name="title_card_topic6_1">Visitas ao médico</string>
    <string name="title_card_topic6_2">Dieta</string>
    <string name="title_card_topic6_3">Exercícios</string>
    <string name="title_card_topic6_4">Influência na Gravidez / Fertilidade</string>
    <string name="title_card_topic6_5">Vacinas</string>
    <string name="title_card_topic6_6">Evitar infecções</string>
    <string name="title_card_topic6_7">Álcool, drogas, cigarro e saúde sexual</string>


    <!--Topic 1 texts-->
    <string name="topic1_par1">
        Todos nós temos no nosso corpo um sistema imunológico, que é conjunto de células que servem
        para nos defender de vários tipos de doença, causadas por invasores externos ou
        adversidades.\n
    </string>
    <string name="topic1_par2">
        O Lúpus Eritematoso Sistêmico é uma doença considerada uma doença autoimune, nas quais o
        sistema imunológico se torna mais ativo do que o normal, atacando células saudáveis do
        corpo, esse nome “Lúpus” vem do latim, desde a antiguidade, porque às vezes as feridas que
        a doença ocasiona na pele se parecem com as mordidas de um lobo.\n
    </string>
    <string name="topic1_par3">
        Pacientes com Lúpus podem ter vermelhidões na pele, dores e inchaço articulares, cansaço e
        inflamações em diferentes órgãos internos. Essas inflamações devem ser tratadas o mais cedo
        possível para evitar danos permanentes.\n
    </string>
    <string name="topic1_par4">
        Lúpus é uma doença crônica, o que significa que ela não tem cura; de intensidade variável,
        às vezes causando mais mal estar (período ativo) e às vezes adormecida (período remissivo).
        Porém, seguindo as orientações você poderá se sentir bem, evitando que a doença se manifeste
        de formas agressivas, e vivendo sua vida normalmente.\n
    </string>

    <!--Topic 2 texts-->
    <string name="topic2_par1">
        Os pesquisadores ainda estão estudando o que faz com que o sistema imunológico de algumas
        pessoas se comporte atingindo tecidos saudáveis. Muitos cientistas acreditam que o Lúpus é
        uma resposta a uma série de fatores que incluem os <b>hormônios</b>, a <b>genética</b> e o
        <b>ambiente</b> de uma pessoa.\n
    </string>
    <string name="topic2_par2">
        <b>Hormônios</b> são os mensageiros do corpo, que promovem o funcionamento das células e dos
        órgãos.\n
    </string>
    <string name="topic2_par3">
        <b>Genética</b> é o código, herdado de nossos pais, presente em todas as nossas células que,
        por exemplo, define a cor dos nossos olhos ou nosso tipo sanguíneo, e influencia de maneira
        importante na nossa altura e muitas outras características do nosso corpo, incluindo nossa
        propensão a desenvolver certas doenças como o Lúpus.\n
    </string>
    <string name="topic2_par4">
        Fatores <b>ambientais</b> como a exposição aos raios UV da luz solar e alguns medicamentos
        podem ser agentes que incentivam o desenvolvimento do Lúpus. Agentes infecciosos como os
        vírus, fumo, poluição, alimentação e estresse também são fatores coadjuvantes.\n
    </string>
    <string name="topic2_par5">
        Assim, vários fatores podem ter feito com que o Lúpus se desenvolva no seu corpo, mas nada
        que você fez, ou deixou de fazer causou o Lúpus no seu corpo. É importante saber que o Lúpus
        não é contagioso, você não o pegou de alguém, nem o transmitirá para outra pessoa.\n
    </string>


    <!--Topic 3 texts-->
    <string name="topic3_par1">
        Lúpus pode ser difícil de diagnosticar, alguns sintomas comuns são: vermelhidão na região do
        nariz e nas maçãs do rosto ou bochechas abaixo dos olhos, cansaço, febre, perda de apetite,
        perda de peso e dores e inflamação nas articulações.\n
    </string>
    <string name="topic3_par2">
        Não existe um exame específico que comprove o diagnóstico de Lúpus. Para diagnosticar a
        doença é necessário fazer uma série de exames e o paciente deve ter sintomas ou exames
        laboratoriais que se encaixam em critérios da Sociedade Americana de Reumatologia.\n
    </string>
    <string name="topic3_par3">
        Uma vez a doença diagnosticada, seu médico vai poder te explicar como você pode se sentir
        melhor, e indicar os remédios que irá precisar.\n
    </string>

    <!--Topic 3.1 texts-->
    <string name="topic3_1_par1">
        Como o Lúpus pode se manifestar de formas diferentes em cada indivíduo, e como não existe um
        exame que define por si só quem possui a doença, a Sociedade Americana de Reumatologia
        elencou os sintomas mais comuns que podem indicar que o paciente tem Lúpus.\n
    </string>
    <string name="topic3_1_par2">
        Os critérios são:\n
    </string>
    <string name="topic3_1_par3">
        - vermelhidão na região do nariz e bochechas\n\n
        - vermelhidões na pele\n\n
        - fotossensibilidade (sensibilidade ao sol)\n
    </string>
    <string name="topic3_1_par4">
        - feridas no céu da boca\n\n
        - inflamação nas articulações (artrite)\n\n
        - inflamação nos tecidos em volta do pulmão ou do coração (pleurite ou pericardite)\n\n
        - problemas nos rins (sangue ou proteína na urina)\n\n
        - problemas neurológicos (convulsões ou alterações psiquiátricas)\n\n
        - alterações imunológicas (presença de alguns anticorpos)\n\n
        - resultado positivo no exame de FAN (fatores antinucleares)\n
    </string>

    <!--Topic 3.2 texts-->
    <string name="topic3_2_par1">
        O exame de fatores antinucleares é um exame normalmente solicitado para pacientes com
        suspeita de doenças autoimunes.\n
    </string>
    <string name="topic3_2_par2">
Em condições normais, quando nosso organismo é atacado por invasores o sistema imunológico responde
        produzindo anticorpos para combatê-los. Quando uma pessoa tem uma doença autoimune, o
        organismo age de forma inapropriada e passa a produzir anticorpos contra as células de
        tecidos saudáveis.\n
    </string>
    <string name="topic3_2_par3">
        O FAN é um desses autoanticorpos que são produzidos nas doenças autoimunes. A grande maioria
        dos pacientes de Lúpus possui FAN positivo, porém é possível ter Lúpus e ser negativo no
        teste de fatores antinucleares.\n
    </string>

    <!--Topic 3.3 texts-->
    <string name="topic3_3_par1">
        No Lúpus, além do FAN, outros autoanticorpos podem ser encontrados, como o anti-Sm e o
        anti-DNA. Outros indícios de presença de uma doença autoimune são: baixo número de glóbulos
        brancos (leucopenia), baixo número de plaquetas (plaquetopenia) e anemia, que podem ser
        encontrados no hemograma. Os valores dos complementos (C3 e C4) também podem estar baixos.\n
    </string>
    <string name="topic3_3_par2">
        É importante avaliar através de exames de sangue se o rim está funcionando bem e se há algum
        tipo de inflamação, que pode ser avaliada no exame de urina de 24 horas ou através de um
        exame chamado “pesquisa de proteína isolada”.\n
    </string>

    <!--Topic 4 texts-->
    <string name="topic4_par1">
        O desenvolvimento do Lúpus varia muito de pessoa para pessoa,
        a doença pode afetar praticamente qualquer parte do corpo, mas algumas das regiões mais
        comumente afetadas são: pele, articulações, vasos sanguíneos e órgãos como os rins e o
        coração. A maioria dos pacientes de Lúpus convivem em algum estágio da doença com febre,
        dores no corpo semelhantes às de um resfriado e vermelhidões na pele.\n
    </string>
    <string name="topic4_par2">
        É difícil predizer o que cada paciente vai sentir, por isso é
        importante levar as consultas com seu médico a sério: acompanhando os exames seu médico
        poderá prevenir que a doença atinja órgãos importantes e evitar dores e problemas maiores.\n
    </string>

    <!--Topic 4.1 texts-->
    <string name="topic4_1_par1">
        Em alguns casos, apesar do tratamento, a doença continua difícil de controlar. Nestes casos
        o Lúpus pode atacar os rins (Nefrite Lúpica), o coração (Cardite Lúpica) ou o sistema
        nervoso, causando danos mais severos à saúde do paciente.\n
    </string>
    <string name="topic4_1_par2">
        Na Nefrite Lúpica, os pequenos vasos sanguíneos que filtram o sangue eliminando os resíduos
        na urina e, às vezes, outras estruturas dos rins, são afetados pelo sistema imunológico e
        sofrem inflamação. Alguns sintomas, além do aumento da pressão arterial, que pode se
        manifestar como dor de cabeça, são sangue ou proteínas na urina, ganho de peso, ou edemas
        (acúmulo de líquido) em regiões como pernas, tornozelos ou em volta dos olhos.\n
    </string>
    <string name="topic4_1_par3">
        Os casos de inflamação do sistema vascular (que envolve o coração) e do sistema nervoso são
        menos comuns, mas ocorrem de forma semelhante. Os vasos ou os órgãos são atingidos pelo
        sistema imunológico, sofrendo inflamação e deixando de funcionar como o esperado.\n
    </string>
    <string name="topic4_1_par4">
        Casos em que os órgãos internos são atingidos são preocupantes; para minimizar este risco o
        paciente deve sempre fazer as consultas e seus exames de rotina, acompanhando com seu médico
        qualquer progresso da doença.\n
    </string>

    <!--Topic 4.2 texts-->
    <string name="topic4_2_par1">
        Fadiga é uma sensação de estar muito cansado, e muitos pacientes de Lúpus possuem esse
        sintoma. Imagine que todas as pessoas possuem um potinho com uma quantidade de energia para
        gastar no dia, quando uma pessoa tem uma doença, o corpo precisa de uma parte dessa energia
        do potinho para combater a doença e se manter funcionando, por isso é normal que pacientes
        tenham menos energia para gastar do que estavam acostumados a ter.\n
    </string>
    <string name="topic4_2_par2">
        Para lidar com a fadiga é importante aprender os limites do seu corpo, fazendo as coisas com
        calma, parando para descansar quando e se necessário.\n
    </string>
    <string name="topic4_2_par3">
       Outro ponto importante é contar para o seu médico e para seus pais ou responsáveis quando
        está se sentindo cansado, eles vão poder te ajudar a se sentir melhor e a não abusar do seu
        corpo.\n
    </string>
    <string name="topic4_2_par4">
        Casos em que os órgãos internos são atingidos são preocupantes; para minimizar este risco o
        paciente deve sempre fazer as consultas e seus exames de rotina, acompanhando com seu médico
        qualquer progresso da doença.\n
    </string>
    <string name="hint_gender">Sexo</string>
    <string name="hint_name">Nome Completo</string>
    <string name="hint_type">Tipo de usuário</string>
    <string name="male">Masculino</string>
    <string name="female">Feminino</string>
    <string name="gender_other">Outra ident.</string>
    <string name="type_other">Outro tipo</string>
    <string name="parent">Familiar</string>
    <string name="patient">Paciente</string>
    <string name="hint_age">Idade</string>
    <string name="hint_signup">Primeira vez usando o app?</string>
    <string name="signup">Cadastre-se aqui</string>
    <string name="hint_login">Entrar</string>
    <string name="hint_register">Entrar</string>
    <string name="signin">Cadastre-se aqui</string>
    <string name="hint_selectuser">Selecione seu usuário na lista abaixo</string>
    <string name="register_activity">Registre-se</string>

    <!--Topic 4.3 texts-->
    <string name="topic4_3_par1">
        As células da pele também podem ser atacadas pelas células do sistema imunológico, isso
        ocorre porque a pele sofreu algum estímulo, como os raios do sol, ou algum ferimento, e este
        estímulo confunde o sistema imunológico, que ataca a pele, fazendo com que surjam manchas
        vermelhas no paciente. Marcas no rosto, na região do nariz e abaixo dos olhos, são comuns,
        mas podem surgir em outros lugares também.\n
    </string>
    <string name="topic4_3_par2">
        Lembre-se de dizer ao seu médico se as manchas estão incomodando, ele vai receitar os
        remédios corretos para tratá-las. É importante passar os remédios na frequência indicada e
        evitar exposição ao sol, para evitar que as manchas piorem com o efeito dos raios solares na
        pele. Protetor solar é fundamental em pacientes com Lúpus e deve ser passado várias vezes
        ao dia.\n
    </string>
    <string name="topic4_3_par3">
        Se as manchas te incomodam ou fazem se sentir mal, existem produtos que podem ajudar a
        cobrir a vermelhidão, mas é importante que eles não piorem a inflamação, portanto pergunte
        ao seu médico qual produto seria indicado.\n
    </string>

    <!--Topic 4.4 texts-->
    <string name="topic4_4_par1">
        Fotossensibilidade é o termo usado para descrever a sensibilidade que pacientes com Lúpus
        desenvolvem aos raios ultravioleta, que podem vir do sol ou de alguns tipos de iluminação
        artificial, como lâmpadas fluorescentes.\n
    </string>
    <string name="topic4_4_par2">
        Nestes pacientes a sensibilidade aos raios UV pode causar inflamações na pele, febre,
        cansaço, piorar alguns sintomas da doença ou até fazer com que a doença se manifeste mais
        agressivamente.\n
    </string>
    <string name="topic4_4_par3">
        É importante para o paciente entender que a exposição ao sol é perigosa, mas não o impede de
        sair ao ar livre. Basta prestar bastante atenção às dicas abaixo.\n
    </string>
    <string name="topic4_4_par4">
        - Usar protetor solar com fator FPS 30 ou maior sempre que for sair, mesmo em dias nublados\n\n
        - A quantidade de protetor recomendada a ser aplicada em um adulto (no 	corpo todo) é de
        aproximadamente duas colheres de sopa, não passar 	a quantidade correta reduz a eficácia do
        protetor e dessa forma 	reduz o quanto o paciente está protegido\n\n
        - Lembrar de reaplicar o protetor pelo menos a cada hora enquanto estiver diretamente exposto
        ao sol\n
    </string>
    <string name="topic4_4_par5">
        - Lembrar de passar protetor no pescoço, atrás do pescoço, nas orelhas e nos lábios
        (o próprio creme ou em forma de batom )\n\n
        - Aplicar o protetor pelo menos 20 minutos antes de sair, pois esse é o tempo que ele demora
        para ser absorvido e fazer efeito\n\n
        - Usar chapéu e roupas leves, mas que evitem a exposição direta da pele ao Sol.\n\n
        - Há roupas de tecidos que já vem com proteção aos raios UV, são mais caras mas funcionam
        bem e podem ser encontradas à venda em lojas de artigos esportivos.\n\n
        - Evitar exposição ao Sol entre 10h e 14h, quando o sol é mais forte\n
    </string>

    <!--Topic 4.5 texts-->
    <string name="topic4_5_par1">
        Em alguns pacientes, nos estágios agressivos da doença, pode haver queda ou afinamento do
        cabelo. Normalmente depois que a doença volta ao estado controlado o cabelo volta a crescer,
        portanto o melhor a se fazer é cuidar dos cabelos e não exigir demais deles enquanto
        estiverem sensíveis.\n
    </string>
    <string name="topic4_5_par2">
        Algumas dicas são:\n
    </string>
    <string name="topic4_5_par3">
        - Evitar de lavar demais os cabelos, e trocar seu shampoo para um mais leve, sem sal na
        composição. Uma sugestão seriam os shampoos de bebê\n\n
        - Usar condicionador com protetor solar\n\n
        - Evitar estressar ainda mais o cabelo, usando secadores, babyliss, química ou prendendo com
        presilhas muito apertadas, que podem quebrar ainda mais os fios.\n\n
        - Aproveite para tentar um estilo novo para o seu cabelo, mais curto, que dê volume e menos
        trabalho de cuidar.\n
    </string>

    <!--Topic 5 texts-->
    <string name="topic5_par1">
        Quando se fala de doenças crônicas, a palavra chave é <b>controle</b>. Não sabemos se algum
        dia será descoberta uma cura para o Lúpus, mas sabemos que é possível organizar a sua vida de
        forma a viver com qualidade e evitar sofrimento.\n
    </string>
    <string name="topic5_par2">
        Para se sentir bem o paciente precisa prestar atenção às restrições que a doença impõe,
        ir ao médico com a frequência recomendada e respeitar os limites de seu corpo.\n
    </string>

    <!--Topic 5.1 texts-->
    <string name="topic5_1_par1">
        Normalmente os remédios a serem tomados são determinados pelos médicos, que levam em conta
        os sintomas associados a alguma restrição que o paciente apresente. Às vezes é necessário
        mudar a medicação até encontrar aquela à qual o paciente se adapta melhor, obtendo melhores
        resultados.\n
    </string>
    <string name="topic5_1_par2">
        É muito importante seguir corretamente as orientações dadas pelo médico, anotando e
        relatando qualquer efeito colateral que seja incômodo, para que juntos, o paciente e o
        médico, possam encontrar a forma mais confortável de lidar com a doença.\n
    </string>

    <!--Topic 5.2 texts-->
    <string name="topic5_2_par1">
        Ao longo da jornada com o Lúpus, é possível que pacientes ouçam com bastante frequência
        esses termos, que se referem aos tipos de remédio utilizados para amenizar os sintomas e
        diminuir a atividade da doença. Vamos entender melhor como cada tipo funciona:\n
    </string>
    <string name="topic5_2_par2">
        <b>Anti-inflamatórios</b> são remédios que, como já diz o nome, reduzem as inflamações no corpo e
        amenizam alguns sintomas, como artrite, febre e dores no peito; estes medicamentos começam a
        fazer efeito depois de alguns dias de tratamento. Os antiinflamatórios devem ser utilizados
        com orientação médica pois podem afetar o funcionamento adequado dos rins, e não são os
        melhores indicados em todos os casos. Por exemplo, durante infecções como a dengue o uso de
        antiinflamatorios é contra-indicado.\n
    </string>
    <string name="topic5_2_par3">
        <b>Corticoides</b> são medicamentos produzidos para se comportarem como os hormônios do
        nosso corpo. Hormônios são os mensageiros, que dão o sinal quando o corpo precisa exercer
        alguma função, como disparar ou recolher anticorpos. O tratamento com corticoides consiste
        basicamente em produzir “mensagens” para o corpo, fazendo com que ele reduza as inflamações
        e pare de mandar anticorpos atacarem as regiões afetadas. O corticoide mais comum de ser
        receitado para combater o Lúpus é a Prednisona ou prednisolona. Eles atuam rapidamente e
        fazem você se sentir melhor rapidamente. Porém estão associados a uma série de efeitos
        colaterais como ganho de peso, estrias, pressão alta, diabetes, alteração no colesterol,
        perda de massa óssea, fraqueza muscular, catarata. No início podem ser necessárias doses
        altas de prednisona, que serão diminuídas com a melhora dos sintomas; seu médico vai tentar
        manter a dosagem mais baixa o possível.\n
    </string>
    <string name="topic5_2_par4">
        <b>Imunossupressores</b> são remédios que reduzem a atividade do sistema imunológico, mas de uma
        forma mais agressiva. No corpo de um paciente de doença autoimune o sistema imunológico
        tenta se defender de invasores e acaba atacando também as células do próprio corpo. Para
        reduzir esse efeito, os imunossupressores reduzem a capacidade do corpo de se defender,
        deixando o paciente mais vulnerável a possíveis invasores. Estes medicamentos também são
        mais fortes que os anti-inflamatórios, e cada um causa alguns efeitos colaterais, mas podem
        ajudar bastante no controle da doença.\n
    </string>
    <string name="topic5_2_par5">
        No tratamento de cada paciente o médico vai sempre tentar conciliar os medicamentos que
        ajudem mais no controle da doença, evitando efeitos colaterais. Nem sempre existe uma solução
        perfeita, mas se o paciente e o médico trabalharem em equipe, sendo sinceros, podem encontrar
        boas soluções.\n
    </string>

    <!--Topic 5.3 texts-->
    <string name="topic5_3_par1">
        <b>Prednisona:</b>\n
        A prednisona é atualmente um dos remédios mais efetivos para tratar o Lúpus, reduzindo as
        inflamações causadas pela doença. Os efeitos colaterais dependem da dose que o paciente toma.
        Normalmente no início do tratamento as doses a serem tomadas são maiores, mas conforme a
        doença estabiliza as doses são reduzidas. Entre os efeitos colaterais que podem surgir
        frequentemente estão aumento no apetite, aumento de peso, inchaço no rosto, espinhas,
        alteração de humor, diminuição no crescimento, estrias e aumento dos pelos.\n
    </string>
    <string name="topic5_3_par2">
        <b>Hidroxicloroquina:</b>\n
        É um medicamento menos forte que ajuda bastante no tratamento. É utilizado pela maioria dos
        pacientes com Lúpus, mas normalmente o remédio leva alguns meses para fazer efeito. Entre os
        efeitos colaterais, pouco frequentes, estão distúrbios visuais, perda de peso, mudança de
        humor, dores de cabeça, náuseas e manchas na pele.\n
    </string>
    <string name="topic5_3_par3">
        <b>Azatioprina:</b>\n
        Reduz a inflamação de órgãos. Pode ser utilizada para evitar que o paciente tenha que tomar
        doses altas de prednisona. Esse medicamento atua como um imunossupressor, ou seja, reduz a
        atividade do sistema imunológico, por isso o paciente deve fazer exames de sangue com
        frequência. Entre os efeitos colaterais estão náuseas, diminuição dos glóbulos sanguíneos e
        infecções.\n
    </string>
    <string name="topic5_3_par4">
        <b>Micofenolato de Mofetila:</b>\n
        Similar à Azatioprina, pode ser usado no combate à inflamação dos rins e do cérebro. Os
        efeitos colaterais mais frequentes são, diarreia, náuseas, infecções e diminuição de células
        brancas em seu sangue. Este medicamento não deve ser utilizado por pacientes que desejam
        engravidar, pois pode estar associado a malformações no feto.\n
    </string>
    <string name="topic5_3_par5">
        <b>Metotrexato:</b>\n
        Outro imunossupressor, que age diretamente nos leucócitos (células brancas), mas pode afetar
        também as enzimas do fígado, portanto o paciente deve fazer exames de sangue regularmente.
        Alguns dos efeitos colaterais são: náusea, vômito, diarréia, anorexia, fraqueza, tontura,
        febre, etc. Este medicamento não deve ser utilizado por pacientes que desejam engravidar,
        pois pode estar associado a malformações no feto.\n
    </string>
    <string name="topic5_3_par6">
        <b>Ciclofosfamida:</b>\n
        A ciclofosfamida também é um imunossupressor que age nas células causadoras de inflamação.
        Normalmente o paciente vai ao hospital uma vez ao mês e toma o remédio na veia, fica em
        observação por um tempo, e pode ir para casa. Os efeitos colaterais mais comuns são: queda
        de cabelo (que volta a crescer depois), anorexia, náusea e vômitos. Pode estar associado com
        dificuldade de engravidar depois do tratamento.\n
    </string>
    <string name="topic5_3_par7">
        <b>Rituximabe:</b>\n
        É um remédio mais forte, normalmente receitado quando a doença continua na fase ativa apesar
        dos tratamentos anteriormente tentados; é aplicado na veia, no hospital. O paciente toma duas
        doses, com intervalo de duas semanas. Se necessário a dose poderá ser repetida após seis ou
        mais meses. Os efeitos colaterais são semelhantes aos dos outros imunossupressores, com
        destaque para os quadros infecciosos.\n
    </string>
    <string name="topic5_3_par8">
        <b>Belimumabe:</b>\n
        É um medicamento relativamente novo; é um anticorpo sintético que costuma ser utilizado
        associado aos medicamentos tradicionais, quando a atividade do Lúpus, principalmente na
        pele, se mantém. Sua eficácia não foi comprovada em Lúpus grave (renal e neurológico). O
        tratamento é de uma dose aplicada na veia mensalmente, no hospital. Os efeitos colaterais
        são semelhantes aos dos outros imunossupressores.\n
    </string>

    <!--Topic 5.4 texts-->
    <string name="topic5_4_par1">
        Seguir o tratamento e as orientações do seu médico, comparecer às consultas, realizar os
        exames necessários e tomar a medicação prescrita é essencial para manter a sua saúde e
        controlar a doença.\n
    </string>
    <string name="topic5_4_par2">
        Os médicos farão de tudo para apoiá-lo em sua jornada com o Lúpus, porém a escolha de se
        organizar e levar o tratamento a sério é sua, e vai definir os resultados obtidos. O
        importante é não ficar parado esperando que as mudanças aconteçam, seja um agente de mudança!
        Se não pode comparecer a uma consulta ou exame, remarque. Se está com algum problema com
        seus remédios ou sentiu algo diferente em seu corpo, avise seu médico.  Tenha  consciência
        de que você é responsável pelo sucesso do seu tratamento. \n
    </string>

    <!--Topic 5.5 texts-->
    <string name="topic5_5_par1">
        É importante entender a natureza imprevisível do Lúpus. É uma doença na qual você pode estar
        estável e de repente ter uma recaída, devido a algum fator ambiental, ou alguma alteração no
        seu corpo.\n
    </string>
    <string name="topic5_5_par2">
        Tenha sempre o contato do seu médico à mão, caso passe a sentir que seus sintomas estão
        piorando, ou esteja sentindo algum sintoma novo, ligue comunicando e, se necessário, marque
        uma consulta.\n
    </string>
    <string name="topic5_5_par3">
        Não faça alterações na sua medicação por conta própria, mesmo que já tenha passado por uma
        situação parecida e ache que sabe o que o médico vai indicar. Cada situação é única, seu
        corpo pode reagir de forma diferente agora, o contexto do tratamento pode ser outro, e o
        resultado de um remédio que você pensa que conhece pode ser completamente diferente do
        esperado.\n
    </string>

    <!--Topic 6 texts-->
    <string name="topic6_par1">
        Como você quiser que seja! Cada pessoa se sente melhor levando a vida de um jeito, e entre
        pacientes de Lúpus não é diferente. Porém você deve sempre estar atento às suas limitações.\n
    </string>
    <string name="topic6_par2">
        Todos nós devemos nos alimentar de forma saudável, fazer nossas atividades, ir ao médico,
        nas consultas programadas e reagendar novas consultas se não pudermos comparecer. Manter
        atividades como ler, ouvir música e, se souber, tocar algum instrumento, etc. Cada um é
        responsável pelas escolhas que toma para a sua vida e pelas consequências dessas escolhas.\n
    </string>
    <string name="topic6_par3">
        Dessa forma, quem convive com Lúpus deve se atentar a alguns pontos específicos para ter um
        dia-a-dia equilibrado e com qualidade de vida. Cabe a cada um a forma como se organiza para
        lidar com essas adversidades.\n
    </string>

    <!--Topic 6.1 texts-->
    <string name="topic6_1_par1">
        É muito importante entender que para estar saudável e evitar que a doença se manifeste de
        forma grave, o paciente e o seu médico devem estar sempre se comunicando, com
        sinceridade e proatividade.\n
    </string>
    <string name="topic6_1_par2">
        Quando for visitar seu médico lembre-se de contar a ele tudo o que achar relevante, sintomas
        diferentes que você tem sentido, como está o tratamento com o remédio receitado, como está o
        seu dia-a-dia, sua disposição, seu apetite e etc.\n
    </string>
    <string name="topic6_1_par3">
        Não deixe de dar alguma informação por vergonha, às vezes exatamente aquilo que você está
        evitando contar pode ajudar seu médico a encontrar um tratamento mais adequado. Da mesma
        forma, se esforce para que o seu médico entenda o que você está querendo explicar a ele.
        Uma boa comunicação vai ajudar muito a relação de vocês.\n
    </string>
    <string name="topic6_1_par4">
        Algumas dicas para se preparar para as consultas são:\n
    </string>
    <string name="topic6_1_par5">
        - Anote suas dúvidas antes da consulta para não se esquecer de perguntar nada na hora.\n\n
        - Se não entendeu algo que seu médico disse, peça para ele explicar novamente de outra forma.\n\n
        - Saiba quais os remédios você está tomando, em que hora e em que dosagem.\n\n
        - Anote qualquer coisa anormal que tenha notado recentemente em seu corpo ou em como se sente
        e informe seu médico.\n\n
        - Seja sincero sobre como está se sentindo com o tratamento, não tome decisões, baseadas em
        fatos relatados por outras pessoas que disseram ter tido bons resultados, sem conversar com
        seu médico.\n\n
        - Peça instruções do que fazer daqui em diante, caso sua medicação tenha mudado, ou se você
        precisa fazer algum exame, tenha certeza de que anotou tudo o que precisa fazer.\n\n
        - Diga se está tomando todos os remédios. Se não, explique o porquê.\n
    </string>

    <!--Topic 6.2 texts-->
    <string name="topic6_2_par1">
        Apesar de muitas discussões sobre o assunto, ainda não existem garantias de que alguma
        restrição específica na dieta possa melhorar a atividade do Lúpus. Pacientes devem
        se preocupar em ter uma dieta balanceada e variada, assim como qualquer outra pessoa.\n
    </string>
    <string name="topic6_2_par2">
        Isso quer dizer: evitar doces, alimentos gordurosos e frituras, comer verduras e legumes em
        todas as refeições, tentar comer frango e peixe além de carne vermelha durante a semana e
        fazer lanches saudáveis, como frutas ou castanhas.\n
    </string>
    <string name="topic6_2_par3">
        Evite ao máximo os produtos industrializados pois estes contém excesso de sal, gorduras e
        açúcar, além de várias substâncias químicas como os conservantes, estabilizantes,
        antioxidantes, edulcorantes, aromatizantes, etc.\n
    </string>
    <string name="topic6_2_par4">
        Caso você esteja tomando prednisona a preocupação com manter o peso deve ser aumentada.
        Tente fazer boas escolhas, se comer um doce ou algo gorduroso tente compensar fazendo uma
        próxima refeição mais saudável.\n
    </string>
    <string name="topic6_2_par5">
        Caso tenha qualquer dúvida ou pretenda fazer alguma alteração na sua dieta, converse sempre
        com seu médico.\n
    </string>

    <!--Topic 6.3 texts-->
    <string name="topic6_3_par1">
         Praticar exercícios pode trazer vários benefícios como fortalecimento dos músculos e ossos,
        redução em inflamações, aumento da flexibilidade nas articulações, controle do peso e combate
        ao stress. Pacientes com Lúpus não são proibidos de se exercitar, muito pelo contrário, basta
        estar atento aos sinais que o corpo dá, não tente se exercitar se estiver muito cansado ou
        com dores.\n
    </string>
    <string name="topic6_3_par2">
        Procure fazer uma adaptação gradual à atividade física, se puder orientado por um
        profissional, e fique atento às suas limitações. Nos períodos de atividade da doença pode
        ser um pouco mais difícil de praticar esportes, mas sempre há tempo para retomar, ou mudar
        o tipo de exercício.\n
    </string>
    <string name="topic6_3_par3">
        Algumas dicas são:\n
    </string>
    <string name="topic6_3_par4">
        - Se for se exercitar ao ar livre (evitando ao máximo o sol forte) lembre-se de passar protetor
        solar 20 minutos antes.\n\n
        - Converse com seu médico sobre o tipo de exercício que pretende praticar e se ele pode causar
        alguma dor.\n\n
        - Caso um exercício esteja te deixando muito cansado ou com dores, tente mudar o tipo de
        exercício, existem vários meios de se exercitar sem causar impactos no corpo, como dançando,
        praticando ioga, natação, etc\n\n
        - Pense no que vai comer antes do exercício, para não estar com o estômago muito cheio e nem
        muito vazio durante a atividade.\n
    </string>

    <!--Topic 6.4 texts-->
    <string name="topic6_4_par1">
        Mulheres com Lúpus podem sim engravidar, mas a gravidez possui certo risco e deve ser
        corretamente planejada. Normalmente recomenda-se que a doença esteja controlada em um período
        de pelo menos seis meses antes da concepção,e a mulher deve conversar com seu médico com
        antecedência porque, dependendo da medicação que estiver usando, ela deverá ser trocada.
        O médico vai pedir alguns exames para planejar a gravidez. Dependendo do quadro da doença
        da paciente a gravidez pode ser mais ou menos arriscada.\n
    </string>
    <string name="topic6_4_par2">
        Apesar de o fator genético ter influência no desenvolvimento de Lúpus, os filhos de mulheres
        com Lúpus não necessariamente vão contrair a doença, a chance de isso acontecer é pequena.\n
    </string>
    <string name="topic6_4_par3">
        Caso uma gravidez esteja nos seus planos, converse desde cedo sobre isso com seu médico, e
        juntos vocês vão analisar a melhor opção.\n
    </string>

    <!--Topic 6.5 texts-->
    <string name="topic6_5_par1">
        Algumas vacinas devem ser usadas por quem tem LES porque aumentam as defesas do corpo. As
        vacinas mais importantes são as contra a pneumonia pneumocócica e as contra o vírus da gripe.
        Se o paciente estiver usando imunossupressores, incluindo os corticóides, não deve receber
        as vacinas com vírus vivos atenuados como as da febre amarela, varicela, rotavírus e Sabin.\n
    </string>
    <string name="topic6_5_par2">
        Antes de decidir tomar qualquer vacina sempre consulte o seu médico se a vacina é recomendada
        para pacientes com Lúpus.\n
    </string>

    <!--Topic 6.6 texts-->
    <string name="topic6_6_par1">
        A forma como o sistema imunológico se comporta em pacientes com Lúpus faz com que o corpo
        não consiga se defender tão bem contra invasores externos como vírus e bactérias. Além disso,
        pacientes com Lúpus normalmente tomam remédios que reduzem a atividade do sistema imunológico
        para evitar inflamações.\n
    </string>
    <string name="topic6_6_par2">
        Então, é como se o corpo estivesse menos protegido. Por isso é importante se prevenir,
        garantindo que seu corpo está saudável, e avisando seu médico quando achar que uma doença ou
        machucado está demorando mais do que deveria para sarar. \n
    </string>

    <!--Topic 6.7 texts-->
    <string name="topic6_7_par1">
        Como o corpo de pessoas com Lúpus já é mais vulnerável, é importante evitar situações que
        façam mal a ele.\n
    </string>
    <string name="topic6_7_par2">
        <b>Álcool</b>: O consumo excessivo de álcool pode causar sérios problemas no fígado, rins e
        até estômago, além de estar associado ao câncer.\n
        <b>Cigarro:</b> O cigarro por sua vez é conhecido por causar danos nos pulmões, garganta e
        sistema respiratório como um todo, também estando associado ao câncer.\n
        <b>Drogas:</b> Drogas, além de ilegais, causam diversos tipos de danos ao corpo, no cérebro,
        nos rins, pulmões, coração.\n
        <b>Saúde Sexual:</b> doenças sexualmente transmissíveis são um perigo real, que pacientes
        com Lúpus não podem correr. Além do fato de que a gravidez de mulheres com Lúpus é de risco,
        principalmente se não for planejada. Portanto, caso não esteja planejando ter um bebê e mesmo
        que conheça seu parceiro, sempre mantenha relações sexuais com camisinha. Anticoncepcionais
        podem ser utilizados pelas pacientes com Lúpus mas vai depender da atividade de doença e da
        presença de anticorpos antifosfolípideos. Pergunte ao seu médico.\n
    </string>
    <string name="topic6_7_par3">
        Resumindo, todos nós devemos nos preocupar em ter uma vida saudável, consumir álcool com
        moderação, não fumar, não se envolver com drogas e ter precaução nas nossas relações sexuais,
        mas para pacientes com Lúpus as consequências podem ser mais graves.\n
    </string>
    <string name="topic6_7_par4">
        Evitando fragilizar o corpo o paciente com Lúpus diminui as chances de uma doença que já é
        difícil de cuidar, ficar ainda pior de lidar. \n
    </string>



</resources>
