<resources>
    <string name="app_name">Lúpus</string>
    <string name="title_activity_side_menu">SideMenuActivity</string>

    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>

    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="nuvem_de_palavras">Nuvem de Palavras</string>
    <string name="open">Open</string>
    <string name="close">Close</string>
    <string name="o_que_lupus">O que é Lúpus?</string>
    <string name="o_que_causa_lupus">O que causa Lúpus?</string>
    <string name="como_e_diagnosticado">Como é diagnosticado?</string>
    <string name="como_afeta_corpo">Como o Lúpus afeta o corpo?</string>
    <string name="como_vou_melhorar">Como vou melhorar?</string>
    <string name="como_sera_dia_a_dia">Como será meu dia-a-dia?</string>
    <string name="login">Login</string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="card_dentro_activity">Card dentro da activity</string>
    <string name="card_dentro_activity2">OUTRO card dentro da activity</string>


    <!--Activities Titles-->
    <string name="title_topic1">1. O que é Lúpus?\n</string>
    <string name="title_topic4">4. Como o Lúpus afeta meu corpo?\n</string>

    <!--Topic 1 texts-->
    <string name="topic1_paragraph1">
        Todos nós temos no nosso corpo um sistema imunológico, que é conjunto de células que servem
        para nos defender de vários tipos de doença, causadas por invasores externos ou
        adversidades.\n
    </string>
    <string name="topic1_paragraph2">
        O Lúpus Eritematoso Sistêmico é uma doença considerada uma doença autoimune, nas quais o
        sistema imunológico se torna mais ativo do que o normal, atacando células saudáveis do
        corpo, esse nome “Lúpus” vem do latim, desde a antiguidade, porque às vezes as feridas que
        a doença ocasiona na pele se parecem com as mordidas de um lobo.\n
    </string>
    <string name="topic1_paragraph3">
        Pacientes com Lúpus podem ter vermelhidões na pele, dores e inchaço articulares, cansaço e
        inflamações em diferentes órgãos internos. Essas inflamações devem ser tratadas o mais cedo
        possível para evitar danos permanentes.\n
    </string>
    <string name="topic1_paragraph4">
        Lúpus é uma doença crônica, o que significa que ela não tem cura; de intensidade variável,
        às vezes causando mais mal estar (período ativo) e às vezes adormecida (período remissivo).
        Porém, seguindo as orientações você poderá se sentir bem, evitando que a doença se manifeste
        de formas agressivas, e vivendo sua vida normalmente.\n
    </string>

    <!--Topic 4 texts-->
    <string name="topic4_paragraph1">
        O desenvolvimento do Lúpus varia muito de pessoa para pessoa,
        a doença pode afetar praticamente qualquer parte do corpo, mas algumas das regiões mais
        comumente afetadas são: pele, articulações, vasos sanguíneos e órgãos como os rins e o
        coração. A maioria dos pacientes de Lúpus convivem em algum estágio da doença com febre,
        dores no corpo semelhantes às de um resfriado e vermelhidões na pele.\n
    </string>
    <string name="topic4_paragraph2">
        É difícil predizer o que cada paciente vai sentir, por isso é
        importante levar as consultas com seu médico a sério: acompanhando os exames seu médico
        poderá prevenir que a doença atinja órgãos importantes e evitar dores e problemas maiores.\n
    </string>

    <!--Card Titles-->
    <string name="title_card_riscos_internos">4.1 Riscos aos órgãos internos\n</string>
    <string name="title_card_fadiga">4.2 Fadiga\n</string>

    <!--Card "Riscos aos órgãos internos" texts -->
    <string name="card_riscos_orgaos_paragraph1">
        Em alguns casos, apesar do tratamento, a doença continua difícil de controlar. Nestes casos
        o Lúpus pode atacar os rins (Nefrite Lúpica), o coração (Cardite Lúpica) ou o sistema
        nervoso, causando danos mais severos à saúde do paciente.\n
    </string>
    <string name="card_riscos_orgaos_paragraph2">
        Na Nefrite Lúpica, os pequenos vasos sanguíneos que filtram o sangue eliminando os resíduos
        na urina e, às vezes, outras estruturas dos rins, são afetados pelo sistema imunológico e
        sofrem inflamação. Alguns sintomas, além do aumento da pressão arterial, que pode se
        manifestar como dor de cabeça, são sangue ou proteínas na urina, ganho de peso, ou edemas
        (acúmulo de líquido) em regiões como pernas, tornozelos ou envolta dos olhos.\n
    </string>
    <string name="card_riscos_orgaos_paragraph3">
        Os casos de inflamação do sistema vascular (que envolve o coração) e do sistema nervoso são
        menos comuns, mas ocorrem de forma semelhante. Os vasos ou os órgãos são atingidos pelo
        sistema imunológico, sofrendo inflamação e deixando de funcionar como o esperado.\n
    </string>
    <string name="card_riscos_orgaos_paragraph4">
        Casos em que os órgãos internos são atingidos são preocupantes; para minimizar este risco o
        paciente deve sempre fazer as consultas e seus exames de rotina, acompanhando com seu médico
        qualquer progresso da doença.\n
    </string>

    <!--Card "Fadiga" texts -->
    <string name="card_fadiga_paragraph1">
        Fadiga é uma sensação de estar muito cansado, e muitos pacientes de Lúpus possuem esse
        sintoma. Imagine que todas as pessoas possuem um potinho com uma quantidade de energia para
        gastar no dia, quando uma pessoa tem uma doença, o corpo precisa de uma parte dessa energia
        do potinho para combater a doença e se manter funcionando, por isso é normal que pacientes
        tenham menos energia para gastar do que estavam acostumados a ter.\n
    </string>
    <string name="card_fadiga_paragraph2">
        Para lidar com a fadiga é importante aprender os limites do seu corpo, fazendo as coisas com
        calma, parando para descansar quando e se necessário.\n
    </string>
    <string name="card_fadiga_paragraph3">
        O segredo está em não deixar a energia do potinho acabar toda de uma vez. Se você tem uma
        festa à noite que quer muito ir, descanse um pouco de tarde para garantir que o potinho de
        energia vai estar mais cheio para a hora da festa.\n
    </string>
    <string name="card_fadiga_paragraph4">
        Outro ponto importante é contar para o seu médico e para seus pais/responsáveis quando está
        se sentindo cansado, eles vão poder te ajudar a se sentir melhor e a não abusar do seu
        corpo.\n
    </string>
    <string name="hint_gender">Sexo</string>
    <string name="hint_name">Nome Completo</string>
    <string name="hint_type">Tipo de usuário</string>
    <string name="male">Masculino</string>
    <string name="female">Feminino</string>
    <string name="gender_other">Outra ident.</string>
    <string name="type_other">Outro tipo</string>
    <string name="parent">Familiar</string>
    <string name="patient">Paciente</string>
    <string name="hint_age">Idade</string>
    <string name="hint_signup">Primeira vez usando o app?</string>
    <string name="signup">Cadastre-se aqui</string>
    <string name="hint_login">Entrar</string>
    <string name="hint_register">Entrar</string>
    <string name="signin">Cadastre-se aqui</string>
    <string name="hint_selectuser">Selecione seu usuário na lista abaixo</string>

</resources>
